\chapter{Akwizycja danych}

\section{Wprowadzenie}
W niniejszej pracy zdecydowano się na wykorzystanie czujnika Polar H10 ze względu na jego udokumentowaną dokładność w rejestrowaniu sygnału EKG. \cite{Gilgen-Ammann-RR} Urządzenie zapewnia częstotliwość próbkowania na poziomie 130 Hz, co jest wartością wystarczającą do analiz sygnału EKG, takich jak wykrywanie szczytów R. Dodatkową zaletą jest prostota użytkowania – wystarczy jeden pas zakładany na klatkę piersiową, co sprawia, że urządzenie jest wygodniejsze w użyciu niż profesjonalne systemy, takie jak Holter, wymagające wielu odprowadzeń i bardziej złożonej interpretacji wyników. Polar H10 oferuje również otwarty kod źródłowy aplikacji do łączenia z urządzeniem mobilnym, co pozwala na łatwe użycie najważniejszych funkcjonalności we własnej aplikacji. Zestaw narzędzi wykorzystywanych przez programistów do tworzenia aplikacji (SDK) oraz reguł i protokołów umożliwiających współdziałanie różnych komponentów (API) jest bardzo dobrze udokumentowana i udostępniona  na licencji umożliwiającej wykorzystanie zarówno do celów prywatnych, jak i komercyjnych. \cite{Polar-BLE-SDK}

\section{Optymalizacja Miejsca Mocowania Czujnika}
W ramach badań eksperymentalnych wyznaczono optymalne miejsce na ciele do zamocowania czujnika Polar H10 oraz zoptymalizowano sposób jego ułożenia. Zgodnie z zaleceniami producenta \cite{Polar-HR-FAQ}, prawidłowe umieszczenie czujnika jest kwestią indywidualną i może zależeć od czynników takich jak: kształt klatki piersiowej, anatomiczne położenia serca czy poziomu tkanki tłuszczowej. Miejsce mocowania zostało dobrane w taki sposób, aby rejestrowany sygnał możliwie najbardziej przypominał wzorcowy wykres EKG, z wyraźnie widocznymi załamkami P, Q, R, S, T, stabilną wartością linii izoelektrycznej oraz ich prawidłowymi proporcjami. 
Należy również pamiętać o odpowiedniej orientacji czujnika w pionie, aby uniknąć generowania danych o przeciwnym potencjale z powodu trzymania czujnika obróconego „do góry nogami”. Dodatkowe kryteria obejmowały minimalizację szumów oraz maksymalizację potencjału elektrycznego, co zwiększało dominację sygnału względem ewentualnych zakłóceń.

\subsection{Szczegóły Praktyczne}
Dla osoby badanej na potrzeby tej pracy rejestrator znajdował się na wysokości mostka, pod lewym większym mięśniem piersiowym. Producent zaleca dodatkowe nawilżenie elektrod wodą, a także podkreśla, że naturalnie występujący podczas ćwiczeń pot może korzystnie wpłynąć na przewodnictwo elektryczne ze względu na zawartość soli. W związku z tym, w niniejszej pracy elektrody oraz skóra były nawilżane roztworem wodnym z dodatkiem soli.

\section{Przygotowanie zbioru danych do analizy EKG}
Na potrzeby testowania aplikacji stworzonej w ramach niniejszej pracy, a także w celach treningowych i walidacyjnych modeli neuronowych, konieczne było zgromadzenie reprezentatywnej próby danych. W tym celu przeprowadzono szereg pomiarów, w wyniku których uzyskano zbiór obejmujący ponad 50 godzin sygnałów EKG, z czego większość stanowiły kilkugodzinne pomiary, w tym dwa całodobowe. Ponadto zarejestrowano ponad 5 godzin krótszych badań, trwających od kilku do kilkunastu minut, które charakteryzowały się dużą różnorodnością. Zebrane dane różniły się w zależności od takich czynników jak tempo i regularność oddechu, pozycja ciała (pionowa lub pozioma), momenty wysiłku fizycznego i związany z nimi wzrost tętna, lokalizacja czujnika, a także obecność zakłóceń, w tym celowych, wywołanych gwałtownymi ruchami mięśni lub wprowadzeniem dodatkowej rezystancji między elektrodami a skórą.

\section{Aplikacje i Protokół BLE}
Obecnie dostępne są aplikacje umożliwiające połączenie z czujnikiem Polar H10,
które można pobrać z oficjalnych źródeł dla urządzeń mobilnych. Aplikacje te,
takie jak Polar Beat od producenta czy ECG Logger for Polar H10 od zewnętrznych
twórców, pozwalają na korzystanie z protokołu BLE (Bluetooth Low Energy) do
łączenia się z czujnikiem oraz wyświetlanie i analizę danych przesyłanych
zgodnie z API udostępnionym przez firmę Polar. W ramach niniejszej pracy
opracowano dedykowaną aplikację mobilną w języku Kotlin, która korzysta z
funkcji udostępnionych przez producenta w celu pozyskiwania danych EKG do
dalszego przetwarzania. Aplikacja umożliwia wprowadzanie takich danych, jak:
identyfikator czujnika EKG, adres IP serwera docelowego, na który przesyłane
będą pobrane dane, oraz nazwę pliku przeznaczonego do zapisu rejestrowanych
danych. Dane te są przechowywane w pamięci urządzenia.

\subsection{Funkcjonalności Dedykowanej Aplikacji}
Aplikacja została opracowana na podstawie przykładowego szkieletu dostarczonego przez producenta, który zawierał wstępnie zaimplementowane funkcje, takie jak: wyświetlanie wykresu sygnału EKG z automatycznym przesuwaniem w czasie, obliczanie i wyświetlanie miar, takich jak czas ostatnich interwałów RR czy tętno, a także dodatkowe informacje, np. poziom naładowania baterii. Gotowa była również logika zarządzania połączeniem z czujnikiem za pośrednictwem BLE oraz odbierania pakietów z danymi EKG. \cite{Polar-BLE-SDK} Na potrzeby tej pracy dodano funkcjonalność obsługi połączenia z serwerem, na który przesyłane były dane EKG, przetworzone wcześniej do postaci bajtowej zgodnie z wymaganiami określonymi w kontrakcie serwera. Dodatkowo stworzono mechanizm zapisywania danych do plików, umożliwiający utrwalenie zebranych próbek w celu ich dalszej analizy. Domyślnie próbki zapisywane są w plikach obejmujących 5-minutowe interwały, które są oznaczane nazwami zgodnymi z aktualnym czasem. W przypadku dłuższego pomiaru aplikacja automatycznie generuje kolejne pliki dla kolejnych 5-minutowych okresów.Takie podejście minimalizuje ewentualne straty danych w przypadku utraty połączenia z czujnikiem lub błędu zapisu do pliku. W celu usprawnienia analizy dłuższych odcinków sygnału zaimplementowano funkcjonalność umożliwiającą połączenie wybranych plików w odpowiedniej kolejności. Kolejność ta jest określana na podstawie nazw plików, a wynikowy plik CSV zawiera scalone dane w jednolitym formacie.

\section{Opis Paczek Danych}
Funkcja w kodzie korzysta z API Polar, aby pobierać dane EKG w czasie rzeczywistym. Dane są przesyłane w paczkach, z których każda zawiera około 73 próbki. Liczba ta wynika z implementacji API producenta i jest optymalizowana pod kątem efektywności transmisji oraz niskiego opóźnienia w technologii BLE. Każda próbka składa się z wartości potencjału elektrycznego w mikrovoltach (voltage) oraz znacznika czasowego (timestamp). Czujnik wysyła dane składające się z timestampu, który mierzy liczbę nanosekund, jakie upłynęły od pewnego momentu w czasie. Domyślnie, zgodnie z UNIX, tym momentem jest 1970-01-01T00:00:00Z. Jednak w przypadku tego urządzenia punktem odniesienia jest 2019-01-01T00:00:00Z (599616000000000000 nanosekund). Decyzja ta wynika z ograniczeń pamięci poprzednich modeli oraz chęci zachowania spójności przez producenta. \cite{Polar-BLE-SDK}

\section{Podsumowanie}
Czujnik mierzy aktywność elektryczną serca, która powstaje w wyniku depolaryzacji i repolaryzacji komórek mięśnia sercowego podczas jego pracy. Urządzenie wykorzystuje dwie elektrody, które rejestrują różnice potencjałów między punktami na skórze. Napięcia te, zwykle w mikrowoltach (\textmu{}V), są wzmacniane, filtrowane i digitalizowane, aby stworzyć sygnał EKG. Pozyskane dane są następnie przesyłane do serwera działającego na osobnej maszynie poprzez sieć i wykorzystanie protokołu TCP/IP. 
