\chapter{Podsumowanie oraz dyskusja \small{(autor: Jakub Wojtalewicz)}}

Celem niniejszej pracy było stworzenie frameworka do odbioru i przetwarzania danych z czujnika Polar H10 oraz opracowanie modelu typu end-to-end, umożliwiającego wykrywanie określonych wzorców w sygnale EKG.
W ramach pracy stworzono aplikację pośredniczącą, pozwalającą na odbiór danych z czujnika Polar H10, oraz aplikację odpowiedzialną za analizę i wyświetlanie sygnału EKG oraz jego parametrów. Do tego zastosowano trzy modele sieci neuronowych, z których jedna działała w modelu end-to-end. W szczególności wykorzystano sieć U-Net, która w testach wykazała się podobnym poziomem dokładności na sygnale dobrej jakości oraz lepszym w przypadku bardziej realnej sytuacji, tj. sygnału zaszumionego. Dzięki temu posiada większy potencjał na zastosowanie w praktyce.

Drugi z modeli, mający na celu przewidywanie miar HRV na podstawie interwałów RR, uzyskał najlepsze rezultaty spośród testowanych metod, jednak w obecnej formie nie znajduje bezpośredniego zastosowania praktycznego, biorąc pod uwagę fakt, że dostawał na wejście interwały RR, z których można wyliczyć te miary wprost. Niemniej jednak sposób działania tej sieci może okazać się kluczowy przy opracowywaniu bardziej zaawansowanego modelu end-to-end.

Najbardziej nowatorskim podejściem była sieć end-to-end, której celem było bezpośrednie przewidywanie miar HRV na podstawie surowego sygnału EKG. Model ten osiągnął bardzo dobre wyniki: współczynnik determinacji $R^2$ wynosił 0,88 dla SDNN oraz 0,58 dla RMSSD. Chociaż trudno porównać te wyniki z literaturą naukową z powodu braku podobnych implementacji, są one obiecujące i pokazują potencjał tego podejścia w dalszym rozwoju analizy sygnałów EKG.

Warto jednak podkreślić, że obecna forma modeli przewidujących miary HRV nie jest jeszcze gotowa do zastosowań praktycznych. Jedyną siecią, która może znaleźć zastosowanie w praktyce już teraz, jest U-Net, który bardzo dobrze radzi sobie z detekcją załamków R.

Dodatkowo, wszystkie modele były testowane głównie na danych pochodzących od jednego pacjenta oraz z jednego urządzenia. Mimo ograniczonego zbioru danych – około 50 godzin nagrań – udało się uzyskać satysfakcjonujące rezultaty. W przyszłych pracach warto skupić się na rozszerzeniu zbioru danych, uwzględniając różnorodnych pacjentów i urządzenia pomiarowe, co pozwoli na zwiększenie uniwersalności modeli. Choć uzyskane wyniki dla SDNN są zadowalające, konieczne jest dalsze doskonalenie architektury sieci i jej parametrów w celu poprawy przewidywania RMSSD. Dodatkowo, integracja analizy sygnału EKG z innymi biomarkerami, takimi jak sygnały oddechowe, mogłaby dostarczyć bardziej kompleksowego obrazu stanu zdrowia i otworzyć nowe możliwości zastosowań.

Podsumowując, przeprowadzone badania wykazały, że metody uczenia maszynowego w analizie sygnałów EKG mają znaczący potencjał, choć wymagają dalszego rozwoju. Szczególnie modelowanie typu end-to-end wydaje się przyszłościowym kierunkiem, który może znacząco wpłynąć na sposób analizy danych kardiologicznych. Niniejsza praca stanowi solidny punkt wyjścia dla kolejnych badań, wskazując zarówno na zalety, jak i na wyzwania związane z wykorzystaniem nowoczesnych metod w analizie sygnałów biomedycznych.

