\section{Metody uczenia maszynowego do analizy EKG \small{(autor: Jakub Wojtalewicz)}}

Ten podrozdział ma na celu dodanie kontekstu do metod zastosowanych w
niniejszej pracy. Opisuje rodzaje problemów, które rozwiązywano przy pomocy
uczenia maszynowego w literaturze naukowej.

\subsection{Rozpoznawanie arytmii}
Współczesna diagnostyka serca coraz częściej korzysta z nowoczesnych metod
analizy sygnałów EKG, aby szybko i dokładnie wykrywać arytmie oraz inne
problemy z rytmem serca. Ważną rolę w tym procesie odgrywają techniki uczenia
maszynowego, które automatyzują analizę i zwiększają jej skuteczność

Do rozpoznawania arytmii wykorzystuje się szeroki zakres metod uczenia
maszynowego, obejmujących zarówno klasyczne podejścia uczenia nadzorowanego,
jak i techniki uczenia nienadzorowanego. Wśród klasycznych algorytmów
nadzorowanych popularne są SVM (Support Vector Machines), KNN (K-Nearest
Neighbors), klasyfikatory Bayesowskie, drzewa decyzyjne oraz lasy losowe.
Metody uczenia nienadzorowanego również odgrywają istotną rolę, wspierając
proces eksploracji danych i inżynierii cech, co może znacząco poprawić
skuteczność modeli klasyfikacyjnych. W tym zakresie stosuje się algorytmy takie
jak K-means, fuzzy c-means clustering, grupowanie hierarchiczne oraz Gaussian
Mixture Models. Ponadto coraz częściej wykorzystuje się głębokie sieci
neuronowe, w tym splotowe sieci neuronowe (Convolutional Neural Networks, CNN) oraz sieci LSTM (Long
Short-Term Memory) \cite{Kavya-shockableArthytmiaDetection}.

Ribeiro i współautorzy \cite{ribeiro2020automatic} opracowali głęboką sieć
neuronową (Deep Neural Network, DNN) do automatycznej klasyfikacji
nieprawidłowości w krótkotrwałych (7-10 s), 12-odprowadzeniowych zapisach EKG.
Algorytm został wytrenowany na zbiorze danych obejmującym ponad 2,3 miliona
zapisów EKG. Architektura DNN opierała się na sieci rezydualnej przystosowanej
do analizy sygnałów jednowymiarowych, z warstwami konwolucyjnymi i połączeniami
skip dla zwiększenia efektywności treningu.

DNN została wytrenowana do wykrywania sześciu nieprawidłowości: bloku
przedsionkowo-komorowego I stopnia, bloku prawej odnogi pęczka Hisa, bloku
lewej odnogi pęczka Hisa, bradykardii zatokowej, migotania przedsionków oraz
tachykardii zatokowej. Model osiągnął wysokie wyniki F1 (powyżej 80\%) oraz
specyficzność (>99\%) dla każdej z klas, dorównując lub przewyższając wydajność
rezydentów kardiologii i studentów medycyny.

Praca pokazuje potencjał DNN do nauki end-to-end, gdzie klasyfikacja odbywa się
bezpośrednio na podstawie surowych sygnałów EKG, bez konieczności ręcznego
wyodrębniania cech. Podkreślono również znaczenie dużych, odpowiednio
oznaczonych zbiorów danych dla trenowania modeli oraz korzyści wynikające z
zastosowania głębokiego uczenia w dokładnej i skalowalnej interpretacji EKG w
praktyce klinicznej, zwłaszcza na obszarach z ograniczonym dostępem do
specjalistów. \\

Metodę klasyfikacji, nie opartą o sieci neuronowe przedstawiono w publikacji
\cite{Morteza-RandomForest}. Autorzy zaproponowali hybrydowy algorytm,
umożliwiający przypisanie sygnału do jednej z czterech klas: migotania
przedsionków (AF), normalnego rytmu zatokowego, innych rytmów lub sygnałów zbyt
zakłóconych do analizy. Proces ten opierał się na wykorzystaniu klasyfikatora
opartego o las losowy (Random Forest) zarówno do selekcji cech, jak i do
finalnej klasyfikacji, co pozwoliło na efektywne przetwarzanie i analizę dużej
liczby parametrów.

W początkowej fazie sygnał EKG był poddawany wstępnemu przetworzeniu,
obejmującego odszumianie i usunięcie przesunięcia bazowego. Następnie
wyodrębniono 491 cech opisujących właściwości sygnału w domenach czasowej,
częstotliwościowej, czasowo-częstotliwościowej oraz przestrzeni fazowej.
Kolejnym etapem było wyłonienie najistotniejszych cech, którę zostało
przeprowadzone za pomocą Random Forest, na podstawie oceny ich wpływu na
zmniejszanie entropii w modelu. W ten sposób uzyskano zbiór 150 najbardziej
znaczących cech.

Ostateczna klasyfikacja odbywała się również za pomocą Random Forest z 500
drzewami decyzyjnymi, z wykorzystaniem techniki baggingu oraz losowego wyboru
cech w węzłach, co zwiększało odporność na przeuczenie i poprawiało stabilność
predykcji. Algorytm osiągnął skuteczność 82,6\% na niezależnym zbiorze
testowym, co zapewniło mu ex aequo pierwsze miejsce w PhysioNet/Computing in
Cardiology Challenge 2017
\cite{Morteza-RandomForest}\cite{PhysioNet-Challange2017}.

\subsection{Wykrywanie sczytów R}
Wykrywanie szczytów R w sygnale EKG to kluczowy etap analizy, na podstawie
którego obliczane są istotne parametry pracy serca. Tradycyjne metody, takie
jak algorytm Pan-Tompkins, mimo swojej popularności, często okazują się podatne
na szumy i zakłócenia w sygnale, co ogranicza ich skuteczność w trudnych
warunkach. W odpowiedzi na te wyzwania coraz częściej stosuje się metody
uczenia maszynowego, takie jak splotowe sieci neuronowe (CNN) czy sieci LSTM
(Long Short-Term Memory), które są bardziej odporne na zakłócenia i lepiej
radzą sobie z analizą złożonych wzorców sygnału.

Przykład zastosowania sieci LSTM w detekcji szczytów R przedstawiono w pracy
\cite{JUHO-LSTM}. Zaprezentowany model składał się z dwóch warstw
dwukierunkowych LSTM, które wykorzystywały tangens hiperboliczny jako funkcje
aktywacji oraz warstwy gęstej z funkcją sigmoid, generującą prawdopodobieństwo,
że dany punkt w czasie to szczyt R. Do trenowania wykorzystano zbiór danych
MIT-BIH Arrhythmia Database oraz MIT-BIH Noise Stress Test Database,
rozszerzając zbiór danych poprzez dodawanie realistycznych zakłóceń, takich jak
dryf linii bazowej czy artefakty mięśniowe. Model był trenowany z użyciem
optymalizatora Adam i funkcji strat binarnej entropii krzyżowej, na ponad 1,5
miliona przykładów.

Po odpowiednim odfiltrowaniu punktów o niskim prawdopodobieńswie, podejście
LSTM osiągnęło wysokie wyniki, osiągając wyniik F1 na poziomie znacznie powyżej
0.90, nawet przy niskim stosunku sygnału do szumu (SNR 0.1). Zaproponowane
rozwiązanie wykazało sie lepszymi rezultatami niż tradycyjne metody nie
korzystające z dorobku uczenia maszynowego (Hamilton, Christov, Engzee,
Pan-Tompkins). Autorzy wskazali plany na rozwinięcie owej architektury do modelu
end-to-end.

W pracy \cite{MUzairZahid-UNET} autorzy przedstawili model wykorzystujący
jednowymiarowe sieci splotowe, o architekturze UNet. Rozwiązanie bazowało na
strukturze kodera-dekodera z połączeniami typu skip connections. Model składał
się z sześciu warstw kodera, odpowiedzialnych za ekstrakcję cech sygnału EKG za
pomocą konwolucji i downsamplingu, oraz sześciu warstw dekodera, które
rekonstruowały cechy przy użyciu odwrotnej konwolucji i upsamplingu. Połączenia
skip między odpowiadającymi sobie warstwami kodera i dekodera pozwalały na
efektywne przenoszenie informacji pomiędzy warstwami. Do trenowania sieci użyto
takich zbiorów danych jak MIT-BIH oraz China Physiological Signal Challenge
2020 database (CPSC-DB), które również celowo zaszumiano, dodając do nich dryf
linii bazowej oraz zakłócenia ruchowe z bazy Noise Stress Test Database
(NST-DB).

Końcowym wynikiem działania modelu była jednowymiarowa mapa prawdopodobieństwa,
podobna do tej generowanej przez model oparty na LSTM, przedstawiony wcześniej.
Po odpowiednim przetworzeniu wyjścia, model osiągał wyniki F1 na poziomie
przekraczającym 0.99, przewyższając inne metody porównane w badaniu.

\subsection{Przewidywanie poziomu elektrolitów we krwi}
Analiza sygnału EKG dostarcza informacji nie tylko o pracy serca, ale także o
ogólnym stanie zdrowia pacjenta, w tym o poziomach elektrolitów i innych
substancji we krwi. Nowoczesne metody oparte na uczeniu maszynowym, zwłaszcza
głębokie sieci neuronowe (DNN), umożliwiają przewidywanie stężeń elektrolitów,
takich jak potas, wapń czy sód, oraz biomarkerów, takich jak kreatynina, na
podstawie danych EKG.

Temat ten był przedmiotem szczegółowych badań opisanych w pracy
\cite{Bachmann-electrolyte_prediction}, gdzie autorzy wykorzystali DNN oparty
na architekturze ResNet. Model regresji bezpośredniej wytrenowano na ponad 290
000 nagraniach EKG powiązanych z wynikami badań krwi, zebranych w szwedzkich
szpitalach. DNN osiągnął lepsze wyniki niż klasyczne metody uczenia
maszynowego, takie jak Random Forest czy Gradient Boost. Najlepsze wyniki
uzyskano dla potasu, z korelacją Pearsona 0,58–0,60, natomiast dla wapnia i
sodu skuteczność była niższa, co może wynikać z subtelniejszych zmian w EKG i
węższego zakresu wartości tych parametrów.

Mimo przewagi nad tradycyjnymi metodami uczenia maszynowego, model nie osiągnął
dokładności pozwalającej zastąpić badania laboratoryjne. Autorzy widzą jednak
potencjał zastosowania w telemedycynie, szczególnie w karetkach lub odległych
lokalizacjach bez dostępu do analiz krwi.

% Analiza sygnału EKG może dostarczyć informacji nie tylko o pracy serca, ale
% również o ogólnym stanie zdrowia pacjenta, w tym o poziomie elektrolitów we
% krwi. Nowoczesne metody oparte na uczeniu maszynowym, w szczególności głębokie
% sieci neuronowe, umożliwiają przewidywanie stężeń takich elektrolitów jak
% potas, wapń czy sód na podstawie danych EKG.

% Przykładem miar, które mogą być przewidywane na podstawie analizy wykresu EKG,
% jest stężenie elektrolitów we krwi, takich jak potas, wapń czy sód, a także
% stężenie kreatyniny. Temat ten był przedmiotem szczegółowych badań opisanych w
% pracy \cite{Bachmann-electrolyte_prediction}, gdzie autorzy wykorzystali
% głębokie sieci neuronowe (DNN), opierając swoje rozwiązanie na architekturze
% ResNet.

% Model regresji bezpośredniej wytrenowano na ponad 290 000 nagraniach EKG
% powiązanych z wynikami badań krwi, zebranych w szwedzkich szpitalach. DNN
% osiągnął lepsze wyniki niż klasyczne metody uczenia maszynowego, takie jak
% Random Forest czy Gradient Boost. Najlepsze okazały sie wyniki dla potasu, z
% korelacją Pearsona 0,58–0,60, niestety w przypadku innych elektrolitów, takich
% jak wapń czy sód, skuteczność była niższa, co może wynikać z subtelniejszych
% zmian w EKG i węższego zakresu wartości tych parametrów.

% Mimo przewagi nad tradycyjnymi metodami uczenia maszynowego, model nie osiągnął
% dokładności pozwalającej zastąpić badania laboratoryjne. Autorzy widzą jednak
% potencjał zastosowania w telemedycynie, szczególnie w karetkach lub odległych
% lokalizacjach bez dostępu do analiz krwi.

\subsection{Wykrywanie COVID-19}
Pandemia COVID-19 wywołała globalne wyzwania w diagnostyce i zarządzaniu
zdrowiem publicznym. Tradycyjne metody diagnostyczne, takie jak testy PCR, choć
dokładne, są czasochłonne i wymagają dostępu do zaawansowanej infrastruktury. W
odpowiedzi na te ograniczenia coraz większe zainteresowanie budzi zastosowanie
metod uczenia maszynowego, które pozwalają na szybką i skuteczną analizę dużych
zbiorów danych medycznych.

Temat zastosowania uczenia maszynowego do diagnozy COVID-19 poruszyli autorzy
publikacji \cite{Irungu-EcgCovid}. Zastosowali oni takie algorytmy jak KNN
(K-Nearest Neighbors), SVM (Support Vector Machine) oraz las losowy (Random
Forest) do budowy modeli klasyfikacyjnych. Zastosowanie tych algorytmów
wymagało wcześniejszego usunięcia zakłóceń z sygnału EKG i wyodrebnienia cech w
domenach takich jak czasowa, czestotliwosciowa czy czasowo-czestotliwosciowa.

Modele wykazały się wysoką skutecznością w wykrywaniu COVID-19, osiągając
dokładność klasyfikacji na poziomie: 97.09\% dla Random Forest, 96.51\% dla SVM
oraz 95.34\% dla algorytmu KNN. Autorzy podkreślili potencjał wykorzystania
takich rozwiązań w diagnostyce COVID-19 poza środowiskiem klinicznym,
szczególnie przy użyciu jednoodprowadzeniowych urządzeń noszonych do
monitorowania pracy serca.

Rozwiązanie typu end-to-end, niewymagające wcześniejszego wyodrebniania cech z
sygnału EKG przedstawiono w pracy \cite{SAKR2023324}. Autorzy opracowali trzy
różne modele oparte na konwolucyjnych sieciach neuronowych (CNN) w celu oceny
ich wydajności w klasyfikacji sygnałów EKG i wybrali najbardziej obiecujący z
nich. Modele te pracowały w trybie end-to-end, co oznaczało, że obrazy EKG były
bezpośrednio podawane do sieci bez konieczności stosowania dodatkowych etapów
przetwarzania wstępnego. Aby zapewnić spójność danych wejściowych, każdy obraz
był przeskalowywany do rozmiaru 180x180 pikseli przed wprowadzeniem do sieci.

Pierwszy model składał się z czterech warstw splotowych, z których każda była
zakończona operacją max pooling. Po warstwach splotowych zastosowano warstwę
flatten, która przekształca dane do jednowymiarowego wektora, oraz dwie warstwy
gęste, które realizowały klasyfikację. Drugi model zawierał sześć warstw
splotowych, przy czym pierwsza warstwa splotowa nie była połączona z operacją
max pooling. W trzecim modelu również zastosowano sześć warstw splotowych,
jednak operacja max pooling była wykonywana dopiero od trzeciej warstwy.
Dodatkowo, po warstwie flatten zastosowano warstwę dropout, aby ograniczyć
ryzyko nadmiernego dopasowania.

Najlepsze wyniki osiągnął drugi model, uzyskując dokładność, precyzję, czułość
i wynik F1 na poziomie równym 98,81\% dla każdej z wymienionych miar. Model ten
został oceniony również przy użyciu walidacji krzyżowej na zbiorze
zniekształconym przez szum gaussowski, osiągając średnią dokładność 98,49\% w
5-fold cross-validation i 94,91\% w 10-fold cross-validation, co wskazuje na
niewielki wpływ szumu na skuteczność. Dzięki wysokiej efektywności i odporności
na zakłócenia, drugi model został uznany za najbardziej obiecujące narzędzie do
analizy sygnałów EKG w diagnostyce COVID-19.

\subsection{Metody uczenia maszynowego do analizy HRV}
Miary HRV stanowią skuteczne narzędzie do oceny pracy serca, poziomu stresu
oraz ogólnego stanu zdrowia badanej osoby. Obliczane są na podstawie uprzednio
wyznaczonych odstępów RR, z wykorzystaniem metod analizy czasowej oraz
przekształceń z zakresu analizy częstotliwościowej. Przegląd literatury
wskazuje, że trudno znaleźć dobrze udokumentowane badania, które precyzyjnie
przewidują wartości miar HRV bezpośrednio na podstawie sygnału EKG przy użyciu
algorytmów uczenia maszynowego, ponieważ podejście to wciąż jest rzadko
stosowane. Klasyczne metody obliczeniowe są natomiast zdecydowanie dokładne i
niemal wyłącznie one znajdują zastosowanie w analizie HRV.

EKG, HRV i uczenie maszynowe współdziałają w sposób pośredni. Algorytmy uczenia
maszynowego mogą być stosowane do wykrywania szczytów w sygnale EKG, co stanowi
pierwszy krok w procesie obliczania wskaźników HRV klasycznymi metodami. Z
kolei HRV, wyznaczane w ten sposób, pełni istotną rolę jako kluczowa cecha
wejściowa w zaawansowanych analizach, takich jak diagnozowanie chorób serca czy
ocena stresu. Dzięki temu uczenie maszynowe znajduje szerokie zastosowanie w
analizach opartych na HRV, co podkreśla jego znaczenie w interdyscyplinarnych
badaniach i zastosowaniach klinicznych.

Jednym z takich przykładów, gdzie metryki HRV służą jako parametry wejściowe
jest model klasyfikujacy poziom stresu, lęku i depresji zaprezentowany w
\cite{Coutts-HRV}. W pracy zaproponowano sieci neuronowe do rozwiązania tego
problemu. Modele skladały się z warstwy LSTM, wartstwy w pełni połączonej oraz
funkcji aktywacji sigmoid. Wykorzystano trzy podejścia: standardowe trenowanie
modelu, pretrenowanie na połączeniu danych dziennych i nocnych oraz metodę
"hot-spot", gdzie usunięto dane z niską dokładnością.

Dane nocne osiągały wyższą dokładność klasyfikacji (do 85\%) niż dzienne,
dzięki mniejszemu wpływowi aktywności fizycznej. Analiza w dziedzinie
częstotliwości przewyższała tę w dziedzinie czasu, co potwierdza korzyści
zaawansowanego przetwarzania sygnałów. Pretrenowanie modeli zwiększyło
dokładność o 6,9\%, a metoda "hot-spot" poprawiała wyniki w wybranych
przypadkach. Wyniki dowodzą, że modele LSTM skutecznie prognozują stres, lęk i
depresję na podstawie HRV, osiągając wyniki porównywalne z wcześniejszymi
badaniami, nawet przy krótszych oknach danych.

Istnieją jednak prace, które w kontekście metod opartych na sztucznej
inteligencji skutecznie wyznaczają miary HRV z innych sygnałów, takich jak PPG
(fotopletyzmografia)\cite{Gudny-ppgHRV}, lub analizują zmienność rytmu serca na
podstawie obrazów twarzy w podczerwieni.

Ostatni z przytoczonych wyżej przykładów, zaczerpnięto z \cite{andrea-termo}. W
badaniu zastosowano algorytm regresji wektorów nośnych (SVR) do przewidywania
parametrów HRV na podstawie danych termowizyjnych twarzy. Analizie poddano
zmiany temperatury skóry w kluczowych obszarach twarzy, takich jak glabella
(obszar między brwiami), czubek nosa i nozdrza. Na ich podstawie wyodrębniono
cechy, takie jak entropia próbkowa (SampEn), odchylenie standardowe oraz
gęstość mocy widmowej (PSD) w różnych zakresach częstotliwości.

Algorytm umożliwił oszacowanie ważnych miar HRV, takich jak RMSSD, SDNN, pNN50,
LF/HF, odstępy RR oraz średnie tętno (HR). Wyniki pokazały, że model dobrze
przewidywał parametry HR, RR, TINN i pNN50, osiągając wysoką korelację (r >
0.7) z rzeczywistymi wartościami. Dla pozostałych miar uzyskano słabsze wyniki
(r między 0,44 a 0,58).

Badanie wykazało, że algorytmy uczenia maszynowego mogą skutecznie analizować
niektóre metryki HRV na podstawie danych termowizyjnych. Ich zastosowanie może
być szczególnie przydatne w warunkach, gdzie tradycyjne metody pomiaru są
trudne do zastosowania, takich jak słabe oświetlenie.

W pracy \cite{Gudny-ppgHRV} opisano wykorzystanie sieci neuronowych LSTM do
analizy sygnałów PPG i danych ruchowych w celu przewidywania parametrów HRV
oraz rozpoznawania aktywności fizycznych. Modele te korzystały z danych
obejmujących sygnały fotopletyzmograficzne, akcelerometryczne i żyroskopowe,
które wcześniej zostały przefiltrowane w celu usunięcia zakłóceń i szumów.

Najlepszy model osiągnął dokładność 93,76\% w wykrywaniu szczytów w sygnale
PPG, co pozwoliło na dokładne wyznaczenie miar HRV. Badanie pokazało, że metody
oparte na głębokim uczeniu mogą skutecznie analizować HRV, szczególnie w
sytuacjach, gdzie tradycyjne metody, takie jak EKG, są trudne do zastosowania,
na przykład podczas ruchu.

\subsection{Metody uczenia maszynowego do analizy RSA}
Nowoczesne metody analizy, takie jak uczenie maszynowe, mogą znacząco
przyczynić się do lepszego zrozumienia zjawiska RSA, które pomimo wieloletnich
badań wciąż budzi liczne pytania \cite{Morales-RSASVM}. Dzięki ich
wykorzystaniu możliwe jest odkrycie nowych wzorców i mechanizmów stojących za
tym zjawiskiem.

Autorzy publikacji \cite{Morales-RSASVM} podjęli próbę zbadania zależności
między RSA a HRV, wykorzystując metody uczenia maszynowego. Zastosowali model
SVM (Support Vector Machine) do przewidywania przyszłych wartości HRV na
podstawie sygnałów oddechowych, co pozwoliło na ocenę wpływu oddechu na
zmienność rytmu serca. Dzięki zastosowaniu dwóch funkcji jądra – liniowego i
radialnego (RBF) – model umożliwił analizę zarówno prostych (liniowych), jak i
bardziej złożonych (nieliniowych) zależności. Wyniki wykazały, że RSA w
badanych przypadkach opierał się głównie na mechanizmach liniowych, a wpływ
komponentów nieliniowych był mało znaczący. Oznacza to, że większość zmian w
rytmie serca można wyjaśnić bez odwoływania się do bardziej złożonych
interakcji między oddechem a HRV.

Inne podejście do analizy RSA z wykorzystaniem metod uczenia maszynowego
zostało przedstawione w pracy \cite{Lahr-RSA}. Autorzy zastosowali algorytm
drzew decyzyjnych CART (Classification and Regression Tree), który pozwolił na
hierarchiczne uporządkowanie czynników wpływających na występowanie RSA oraz
określenie ich znaczenia.

Analiza wykazała, że wiek był najważniejszym czynnikiem determinującym RSA.
Osoby powyżej 41 roku życia charakteryzowały się wyraźnie niższym poziomem RSA
w porównaniu z młodszymi jednostkami, co wskazuje na istotny wpływ procesu
starzenia się na efekt RSA. W dalszych podziałach drzewa decyzyjnego istotnymi
zmiennymi okazały się spożycie sodu, tętno (HR) oraz płeć. Wyniki te sugerują,
że na efekt RSA mają wpływ zarówno czynniki biologiczne, jak i elementy stylu
życia. Podejście to pokazuje, że algorytmy uczenia maszynowego mogą być pomocne
w analizie złożonych zależności biologicznych, wspierając tworzenie
dokładniejszych metod diagnostycznych i prewencyjnych.

% Drzewa decyzyjne pomogły także zobrazować, w jakisposób różne poziomy tych zmiennych wpływają na występowanie RSA.

W artykule \cite{Morales_RSASVM_2} uczenie maszynowe wykorzystano do oceny
różnych metod mierzenia siły zjawiska RSA, stosując modele regresji oparte na
SVM (Support Vector Machines). Modele te trenowano na danych symulacyjnych, w
których precyzyjnie kontrolowano siłę sprzężenia kardiorespiracyjnego,
reprezentowaną przez przyjęty parametr $\beta_R$. Proces treningu miał na celu
nauczenie modeli zależności między wynikami różnych metod pomiaru RSA a
kontrolowanym parametrem $\beta_R$.

Sygnały symulacyjne generowano na podstawie wzoru przedstawionego w publikacji,
gdzie parametr $\beta_R$ kontrolował siłę sprzężenia kardiorespiracyjnego.
Następnie obliczano wyniki różnych metod analizy RSA na podstawie tych danych,
co pozwoliło modelom nauczyć się zależności między wynikami analiz a
rzeczywistą wartością $\beta_R$. W celu zapewnienie wysokiej dokładności
przewidywań oraz uniknięcia przeuczonia, trening przeprowadzno przy użyciu
10-krotnej walidacji krzyżowej. Skuteczność modeli oceniano na podstawie błędu
średniokwadratowego (MSE), co pozwoliło na obiektywną ocenę zdolności różnych
metod do odwzorowania siły sprzężenia RSA.

Tak wytrenowane modele posłużyły do określenia sprzężenia kardiorespiracyjnego
w danych rzeczywistych, gdzie jego wartość była nieznana. Ocenę jakości
przewidywań oparto na kilku kryteriach. Pierwszym były wartośći MSE uzyskane w
symulacjach, gdzie prawdziwe wartości sprzężenia były znane. Drugim było
porównanie wyników z oczekiwanymi trendami w danych rzeczywistych, takimi jak
zmiany RSA w zależności od faz snu. Dodatkowo porównywano zbieżność wyników
różnych metod, co pozwoliło zidentyfikować te, które charakteryzowały się
największą precyzją i stabilnością.

Cały ten proces był niezbędny, ponieważ różne metody mierzenia RSA pierwotnie
operowały w różnych jednostkach i skalach. Skalowanie ich na wspólną miarę za
pomocą modeli regresji pozwoliło na obiektywne porównanie skuteczności każdej z
nich oraz ocenę ich przydatności w rzeczywistym zastosowaniu. Analiza wykazała,
że najlepsze wyniki w odzwierciedlaniu siły RSA uzyskały metody oparte na
analizie entropii (Cross Entropy), spójności czasowo-częstotliwościowej
(Time-Frequency Coherence) oraz projekcjach w podprzestrzeni (Subspace
Projections), które wykazały się wysoką precyzją i odpornością na zmienność
sygnałów oddechowych.

% Modele te były trenowane przy użyciu 10-krotnej walidacji krzyżowej na dancyh
% symulacyjnych, w których dokładnie kontrolowano siłę sprzężenia
% kardiorespiracyjnego za pomoca przyjętego parametru., służyły do oceny różnych
% metod i dokładności przewidywan pod względem MSE (Mean Squared Error). Pozniej
% w prawdziwych testach porownano ich zgodnosc ze soba. pierwotnie były wyrażone
% w różnych jednostkach i skalach. Takie podejście było niezbędne do obiektywnego
% porównania skuteczności poszczególnych metod. Analiza wykazała, że najlepsze
% wyniki w odzwierciedlaniu siły RSA uzyskały metody oparte na analizie entropii
% (Cross Entropy), spójności czasowo-częstotliwościowej (Time-Frequency
% Coherence) oraz projekcjach w podprzestrzeni (Subspace Projections), które
% wykazały się wysoką precyzją i odpornością na zmienność sygnałów oddechowych.
