
\section{Metody uczenia maszynowego do analizy EKG}

\subsection{Rozpoznawanie arytmii}
ZROBIĆ JAKIS WSTĘP, ABY NIE DENERWOWAC PIOTRA.

Do rozpoznawania arytmii wykorzystuje się szeroki zakres metod uczenia
maszynowego, obejmujących zarówno klasyczne podejścia uczenia nadzorowanego,
jak i techniki uczenia nienadzorowanego. Wśród klasycznych algorytmów
nadzorowanych popularne są SVM (Support Vector Machines), KNN (K-Nearest
Neighbors), klasyfikatory Bayesowskie, drzewa decyzyjne oraz lasy losowe.
Metody uczenia nienadzorowanego również odgrywają istotną rolę, wspierając
proces eksploracji danych i inżynierii cech, co może znacząco poprawić
skuteczność modeli klasyfikacyjnych. W tym zakresie stosuje się algorytmy takie
jak K-means, fuzzy c-means clustering, grupowanie hierarchiczne oraz Gaussian
Mixture Models. Ponadto coraz częściej wykorzystuje się głębokie sieci
neuronowe, niewymagające w tym splotowe sieci neuronowe (CNN) oraz sieci LSTM
(Long Short-Term Memory) \cite{Kavya-shockableArthytmiaDetection}.

Ribeiro i współautorzy \cite{ribeiro2020automatic} opracowali głęboką sieć
neuronową (DNN) do automatycznej klasyfikacji nieprawidłowości w krótkotrwałych
(7-10 s), 12-odprowadzeniowych zapisach EKG. Algorytm został wytrenowany na
zbiorze danych obejmującym ponad 2,3 miliona zapisów EKG. Architektura DNN
opierała się na sieci rezydualnej przystosowanej do analizy sygnałów
jednowymiarowych, z warstwami konwolucyjnymi i połączeniami skip dla
zwiększenia efektywności treningu.

DNN została wytrenowana do wykrywania sześciu nieprawidłowości: bloku
przedsionkowo-komorowego I stopnia, bloku prawej odnogi pęczka Hisa, bloku
lewej odnogi pęczka Hisa, bradykardii zatokowej, migotania przedsionków oraz
tachykardii zatokowej. Model osiągnął wysokie wyniki F1 (powyżej 80\%) oraz
specyficzność (>99\%) dla każdej z klas, dorównując lub przewyższając wydajność
rezydentów kardiologii i studentów medycyny.

Praca pokazuje potencjał DNN do nauki end-to-end, gdzie klasyfikacja odbywa się
bezpośrednio na podstawie surowych sygnałów EKG, bez konieczności ręcznego
wyodrębniania cech. Podkreślono również znaczenie dużych, odpowiednio
oznaczonych zbiorów danych dla trenowania modeli oraz korzyści wynikające z
zastosowania głębokiego uczenia w dokładnej i skalowalnej interpretacji EKG w
praktyce klinicznej, zwłaszcza na obszarach z ograniczonym dostępem do
specjalistów. \\

Metodę klasyfikacji, nie opartą o sieci neuronowe przedstawiono w publikacji
\cite{Morteza-RandomForest}. Autorzy zaproponowali hybrydowy algorytm,
umożliwiający przypisanie sygnału do jednej z czterech klas: migotania
przedsionków (AF), normalnego rytmu zatokowego, innych rytmów lub sygnałów zbyt
zakłóconych do analizy. Proces ten opierał się na wykorzystaniu klasyfikatora
opartego o las losowy (Random Forest) zarówno do selekcji cech, jak i do
finalnej klasyfikacji, co pozwoliło na efektywne przetwarzanie i analizę dużej
liczby parametrów.

W początkowej fazie sygnał EKG był poddawany wstępnemu przetworzeniu,
obejmującego odszumianie i usunięcie przesunięcia bazowego. Następnie
wyodrębniono 491 cech opisujących właściwości sygnału w domenach czasowej,
częstotliwościowej, czasowo-częstotliwościowej oraz przestrzeni fazowej.
Kolejnym etapem było wyłonienie najistotniejszych cech, którę zostało
przeprowadzone za pomocą Random Forest, na podstawie oceny ich wpływu na
zmniejszanie entropii w modelu. W ten sposób uzyskano zbiór 150 najbardziej
znaczących cech.

Ostateczna klasyfikacja odbywała się również za pomocą Random Forest z 500
drzewami decyzyjnymi, z wykorzystaniem techniki baggingu oraz losowego wyboru
cech w węzłach, co zwiększało odporność na przeuczenie i poprawiało stabilność
predykcji. Algorytm osiągnął skuteczność 82,6\% na niezależnym zbiorze
testowym, co zapewniło mu ex aequo pierwsze miejsce w PhysioNet/Computing in
Cardiology Challenge 2017
\cite{Morteza-RandomForest}\cite{PhysioNet-Challange2017}.

\subsection{Wykrywanie sczytów R}
Wykrywanie szczytów R w sygnale EKG to kluczowy etap analizy, na podstawie
którego obliczane są istotne parametry pracy serca. Tradycyjne metody, takie
jak algorytm Pan-Tompkins, mimo swojej popularności, często okazują się podatne
na szumy i zakłócenia w sygnale, co ogranicza ich skuteczność w trudnych
warunkach. W odpowiedzi na te wyzwania coraz częściej stosuje się metody
uczenia maszynowego, takie jak splotowe sieci neuronowe (CNN) czy sieci LSTM
(Long Short-Term Memory), które są bardziej odporne na zakłócenia i lepiej
radzą sobie z analizą złożonych wzorców sygnału.

Przykład zastosowania sieci LSTM w detekcji szczytów R przedstawiono w pracy
\cite{JUHO-LSTM}. Zaprezentowany model składał się z dwóch warstw
dwukierunkowych LSTM, które wykorzystywały tangens hiperboliczny jako funkcje
aktywacji oraz warstwy gęstej z funkcją sigmoid, generującą prawdopodobieństwo,
że dany punkt w czasie to szczyt R. Do trenowania wykorzystano zbiór danych
MIT-BIH Arrhythmia Database oraz MIT-BIH Noise Stress Test Database,
rozszerzając zbiór danych poprzez dodawanie realistycznych zakłóceń, takich jak
dryf linii bazowej czy artefakty mięśniowe. Model był trenowany z użyciem
optymalizatora Adam i funkcji strat binarnej entropii krzyżowej, na ponad 1,5
miliona przykładów.

Po odpowiednim odfiltrowaniu punktów o niskim prawdopodobieńswie, podejście
LSTM osiągnęło wysokie wyniki, osiągając wyniik F1 na poziomie znacznie powyżej
0.90, nawet przy niskim stosunku sygnału do szumu (SNR 0.1). Zaproponowane
rozwiązanie wykazało sie lepszymi rezultatami niż tradycyjne metody nie
korzystające z dorobku uczenia maszynowego (Hamilton, Christov, Engzee,
Pan-Tomkins). Autorzy wskazali plany na rozwinięcie owej architektury do modelu
end-to-end.

W pracy \cite{MUzairZahid-UNET} autorzy przedstawili model wykorzystujący
jednowymiarowe sieci splotowe, o architekturze UNet. Rozwiązanie bazowało na
strukturze kodera-dekodera z połączeniami typu skip connections. Model składał
się z sześciu warstw kodera, odpowiedzialnych za ekstrakcję cech sygnału EKG za
pomocą konwolucji i downsamplingu, oraz sześciu warstw dekodera, które
rekonstruowały cechy przy użyciu odwrotnej konwolucji i upsamplingu. Połączenia
skip między odpowiadającymi sobie warstwami kodera i dekodera pozwalały na
efektywne przenoszenie informacji pomiędzy warstwami. Do trenowania sieci użyto
takich zbiorów danych jak MIT-BIH oraz China Physiological Signal Challenge
2020 database (CPSC-DB), które również celowo zaszumiano, dodając do nich dryf
linii bazowej oraz zakłócenia ruchowe z bazy Noise Stress Test Database
(NST-DB).

Końcowym wynikiem działania modelu była jednowymiarowa mapa prawdopodobieństwa,
podobna do tej generowanej przez model oparty na LSTM, przedstawiony wcześniej.
Po odpowiednim przetworzeniu wyjścia, model osiągał wyniki F1 na poziomie
przekraczającym 0.99, przewyższając inne metody porównane w badaniu.

\subsection{Przewidywanie poziomu elektrolitów we krwi}
Analiza sygnału EKG dostarcza informacji nie tylko o pracy serca, ale także o
ogólnym stanie zdrowia pacjenta, w tym o poziomach elektrolitów i innych
substancji we krwi. Nowoczesne metody oparte na uczeniu maszynowym, zwłaszcza
głębokie sieci neuronowe (DNN), umożliwiają przewidywanie stężeń elektrolitów,
takich jak potas, wapń czy sód, oraz biomarkerów, takich jak kreatynina, na
podstawie danych EKG.

Temat ten był przedmiotem szczegółowych badań opisanych w pracy
\cite{Bachmann-electrolyte_prediction}, gdzie autorzy wykorzystali DNN oparty
na architekturze ResNet. Model regresji bezpośredniej wytrenowano na ponad 290
000 nagraniach EKG powiązanych z wynikami badań krwi, zebranych w szwedzkich
szpitalach. DNN osiągnął lepsze wyniki niż klasyczne metody uczenia
maszynowego, takie jak Random Forest czy Gradient Boost. Najlepsze wyniki
uzyskano dla potasu, z korelacją Pearsona 0,58–0,60, natomiast dla wapnia i
sodu skuteczność była niższa, co może wynikać z subtelniejszych zmian w EKG i
węższego zakresu wartości tych parametrów.

Mimo przewagi nad tradycyjnymi metodami uczenia maszynowego, model nie osiągnął
dokładności pozwalającej zastąpić badania laboratoryjne. Autorzy widzą jednak
potencjał zastosowania w telemedycynie, szczególnie w karetkach lub odległych
lokalizacjach bez dostępu do analiz krwi.

% Analiza sygnału EKG może dostarczyć informacji nie tylko o pracy serca, ale
% również o ogólnym stanie zdrowia pacjenta, w tym o poziomie elektrolitów we
% krwi. Nowoczesne metody oparte na uczeniu maszynowym, w szczególności głębokie
% sieci neuronowe, umożliwiają przewidywanie stężeń takich elektrolitów jak
% potas, wapń czy sód na podstawie danych EKG.

% Przykładem miar, które mogą być przewidywane na podstawie analizy wykresu EKG,
% jest stężenie elektrolitów we krwi, takich jak potas, wapń czy sód, a także
% stężenie kreatyniny. Temat ten był przedmiotem szczegółowych badań opisanych w
% pracy \cite{Bachmann-electrolyte_prediction}, gdzie autorzy wykorzystali
% głębokie sieci neuronowe (DNN), opierając swoje rozwiązanie na architekturze
% ResNet.

% Model regresji bezpośredniej wytrenowano na ponad 290 000 nagraniach EKG
% powiązanych z wynikami badań krwi, zebranych w szwedzkich szpitalach. DNN
% osiągnął lepsze wyniki niż klasyczne metody uczenia maszynowego, takie jak
% Random Forest czy Gradient Boost. Najlepsze okazały sie wyniki dla potasu, z
% korelacją Pearsona 0,58–0,60, niestety w przypadku innych elektrolitów, takich
% jak wapń czy sód, skuteczność była niższa, co może wynikać z subtelniejszych
% zmian w EKG i węższego zakresu wartości tych parametrów.

% Mimo przewagi nad tradycyjnymi metodami uczenia maszynowego, model nie osiągnął
% dokładności pozwalającej zastąpić badania laboratoryjne. Autorzy widzą jednak
% potencjał zastosowania w telemedycynie, szczególnie w karetkach lub odległych
% lokalizacjach bez dostępu do analiz krwi.

\subsection{Wykrywanie COVID-19}
Pandemia COVID-19 wywołała globalne wyzwania w diagnostyce i zarządzaniu
zdrowiem publicznym. Tradycyjne metody diagnostyczne, takie jak testy PCR, choć
dokładne, są czasochłonne i wymagają dostępu do zaawansowanej infrastruktury. W
odpowiedzi na te ograniczenia coraz większe zainteresowanie budzi zastosowanie
metod uczenia maszynowego, które pozwalają na szybką i skuteczną analizę dużych
zbiorów danych medycznych.

Temat zastosowania uczenia maszynowego do diagnozy COVID-19 poruszyli autorzy
publikacji \cite{Irungu-EcgCovid}. Zastosowali oni takie algorytmy jak KNN
(K-Nearest Neighbors), SVM (Support Vector Machine) oraz las losowy (Random
Forest) do budowy modeli klasyfikacyjnych. Zastosowanie tych algorytmów
wymagało wcześniejszego usunięcia zakłóceń z sygnału i wyodrebnienia cech w
domenach takich jak czasowa, czestotliwosciowa czy czasowo-czestotliwosciowa.

Modele wykazały się wysoką skutecznością w wykrywaniu COVID-19, osiągając
dokładność klasyfikacji na poziomie: 97.09\% dla Random Forest, 96.51\% dla SVM
oraz 95.34\% dla algorytmu KNN. Autorzy podkreślili potencjał wykorzystania
takich rozwiązań w diagnostyce COVID-19 poza środowiskiem klinicznym,
szczególnie przy użyciu jednoodprowadzeniowych urządzeń noszonych do
monitorowania pracy serca.

Rozwiązanie typu end-to-end, niewymagające wcześniejszego wyodrebniania cech z
sygnału EKG przedstawiono w pracy \cite{SAKR2023324}. Autorzy opracowali trzy
różne modele oparte na konwolucyjnych sieciach neuronowych (CNN) w celu oceny
ich wydajności w klasyfikacji sygnałów EKG i wybrali najbardziej obiecujący z
nich. Modele te pracowały w trybie end-to-end, co oznaczało, że obrazy EKG były
bezpośrednio podawane do sieci bez konieczności stosowania dodatkowych etapów
przetwarzania wstępnego. Aby zapewnić spójność danych wejściowych, każdy obraz
był przeskalowywany do rozmiaru 180x180 pikseli przed wprowadzeniem do sieci.

Pierwszy model składał się z czterech warstw splotowych, z których każda była
zakończona operacją max pooling. Po warstwach splotowych zastosowano warstwę
flatten, która przekształca dane do jednowymiarowego wektora, oraz dwie warstwy
gęste, które realizowały klasyfikację. Drugi model zawierał sześć warstw
splotowych, przy czym pierwsza warstwa splotowa nie była połączona z operacją
max pooling. W trzecim modelu również zastosowano sześć warstw splotowych,
jednak operacja max pooling była wykonywana dopiero od trzeciej warstwy.
Dodatkowo, po warstwie flatten zastosowano warstwę dropout, aby ograniczyć
ryzyko nadmiernego dopasowania.

Najlepsze wyniki osiągnął drugi model, uzyskując dokładność, precyzję, czułość
i wynik F1 na poziomie równym 98,81\% dla każdej z wymienionych miar. Model ten
został oceniony również przy użyciu walidacji krzyżowej na zbiorze
zniekształconym przez szum gaussowski, osiągając średnią dokładność 98,49\% w
5-fold cross-validation i 94,91\% w 10-fold cross-validation, co wskazuje na
niewielki wpływ szumu na skuteczność. Dzięki wysokiej efektywności i odporności
na zakłócenia, drugi model został uznany za najbardziej obiecujące narzędzie do
analizy sygnałów EKG w diagnostyce COVID-19.

\subsection{Uczenie maszynowe w kontekscie HRV}
Miary HRV (Heart Rate Variability) stanowią skuteczne narzędzie do oceny pracy serca, poziomu stresu oraz ogólnego stanu zdrowia badanej osoby. Obliczane są na podstawie uprzednio wyznaczonych odstępów RR, z wykorzystaniem metod analizy czasowej oraz przekształceń z zakresu analizy częstotliwościowej. Przegląd literatury wskazuje, że trudno znaleźć dobrze udokumentowane badania, które precyzyjnie przewidują wartości miar HRV bezpośrednio na podstawie sygnału EKG przy użyciu algorytmów uczenia maszynowego, ponieważ podejście to wciąż jest rzadko stosowane. Klasyczne metody obliczeniowe są natomiast zdecydowanie dokładne i niemal wyłącznie one znajdują zastosowanie w analizie HRV.

Istnieją jednak prace, które w kontekście metod opartych na sztucznej inteligencji skutecznie wyznaczają miary HRV z innych sygnałów, takich jak PPG (fotopletyzmografia), lub analizują zmienność rytmu serca na podstawie obrazów twarzy w podczerwieni. HRV, wyznaczane przeważnie za pomocą klasycznych metod, odgrywa kluczową rolę jako cecha wejściowa w bardziej zaawansowanych analizach, takich jak diagnozowanie chorób serca czy ocena poziomu stresu. W takich zastosowaniach algorytmy uczenia maszynowego znajdują szerokie zastosowanie, co podkreśla istotną rolę HRV w interdyscyplinarnych badaniach oraz praktyce klinicznej.

Przytoczony wcześniej przykład, dotyczący analizy obrazów w podczerwieni, zaczerpnięto z \cite{andrea-termo}. W badaniu zastosowano algorytm regresji wektorów nośnych (SVR) do przewidywania parametrów HRV na podstawie danych termowizyjnych twarzy. Analizie poddano zmiany temperatury skóry w kluczowych obszarach twarzy, takich jak glabella (obszar między brwiami), czubek nosa i nozdrza. Na podstawie tych danych wyodrębniono cechy, takie jak entropia próbkowa (SampEn), odchylenie standardowe oraz gęstość mocy widmowej (PSD) w różnych zakresach częstotliwości.

Algorytm umożliwił oszacowanie ważnych miar HRV, takich jak RMSSD, SDNN, pNN50, LF/HF, odstępy RR oraz średnie tętno (HR). Wyniki pokazały, że model dobrze przewidywał parametry HR, RR, TINN i pNN50, osiągając wysoką zgodność z rzeczywistymi wartościami (korelacje r > 0,7). Dla miar takich jak RMSSD, SDNN i LF/HF uzyskano umiarkowaną dokładność (r między 0,44 a 0,58).

Badanie wykazało, że uczenie maszynowe może skutecznie analizować niektóre metryki HRV na podstawie danych termowizyjnych. Jego zastosowanie może być szczególnie przydatne w warunkach, gdzie tradycyjne metody pomiaru są trudne do zastosowania, takich jak słabe oświetlenie.




\subsection{Uczenie maszynowe w kontekscie RSA}

