\chapter{Wprowadzenie i cel pracy \small(autor: Piotr Wesołowski)}
Elektrokardiografia (EKG) to kluczowe narzędzie diagnostyczne w analizie pracy serca, pozwalające na wykrywanie wielu nieprawidłowości, będących jedną z głównych przyczyn zgonów na świecie \cite{Coronado-CVD-Global}. Poprawna analiza sygnału EKG jest zadaniem niezwykle skomplikowanym i mimo licznych badań w tym zakresie wciąż rozwijane są nowe metody i podejścia. Dzięki cyfrowemu zapisowi sygnału serca można stosować zaawansowane metody przetwarzania danych w analizie czasowej, częstotliwościowej i nieliniowej. Rozwiązanie to pozwala dostrzec różnice, które mogą pozostać niewykryte podczas wizualnej analizy sygnału przedstawionego na tradycyjnym wykresie na papierze milimetrowym.

Nowoczesne techniki analizy, takie jak eksploracja danych (data mining), pozwalają na uproszczenie monitorowania pracy serca w porównaniu z tradycyjnymi metodami. Z kolei metody uczenia maszynowego umożliwiają wzrost efektywności analizy sygnałów zaszumionych, które stanowią nieodłączny element dłuższych rejestracji sygnału. Podejście to eliminuje konieczność ręcznej korekcji, co jest czasochłonne w klasycznych podejściach. Szczególnym ich przykładem są rozwiązania end-to-end, oparte na analizie całego sygnału, które pozwalają na tworzenie uniwersalnych modeli niezależnie od aktualnie rozpatrywanego problemu. Tego rodzaju podejście wciąż nie jest zbyt szeroko opisane w literaturze naukowej, co stwarza przestrzeń dla nowych badań w tym zakresie.

W niniejszej pracy skupiono się na wykorzystaniu zaawansowanych metod analitycznych, w tym sieci neuronowych, do analizy sygnału EKG. Głównym celem było opracowanie algorytmu umożliwiającego w czasie rzeczywistym wykrywanie kluczowych wzorców (np. załamków R) oraz obliczanie wskaźników zmienności rytmu serca (HRV) i analizy arytmii oddechowej (RSA). Opracowanie takiego rozwiązania pozwala na kompleksową i precyzyjną analizę sygnału EKG zarówno w badaniach naukowych, jak i w codziennej praktyce klinicznej.
