\chapter*{Streszczenie \small{(autor: Piotr Wesołowski)}}
\indent Praca inżynierska przedstawia system analizy sygnałów EKG z wykorzystaniem metod uczenia maszynowego, koncentrując się na zmienności rytmu serca (HRV) oraz efekcie oddechowo-sercowym (RSA). Projekt bazuje na przetwarzaniu danych w czasie rzeczywistym przy użyciu czujnika Polar H10 oraz dedykowanej aplikacji umożliwiającej akwizycję sygnałów EKG przesyłanych za pomocą technologii Bluetooth. System obsługuje również analizę pełnych próbek sygnałów wczytywanych z plików, co pozwala na kompleksowe badanie zależności w danych.

W systemie zaimplementowano różnorodne techniki analizy danych, z których każda wymagała wcześniejszego określenia charakterystycznych szczytów w sygnale EKG za pomocą zaimplementowanego algorytmu. Na podstawie wykrytych szczytów obliczano odstępy między nimi, które stanowiły podstawę dalszych analiz. Podstawowa z nich, działająca w dziedzinie czasowej, pozwalała na obliczenie wartości szeregu charakterystyk na podstawie tych interwałów. Odstępy te były również wykorzystywane w analizach częstotliwościowych oraz czasowo-częstotliwościowych. W tych metodach zastosowano zaawansowane przekształcenia matematyczne, takie jak szybka transformata Fouriera czy analiza falkowa. Wyniki powyższych analiz dotyczących zmienności rytmu serca prezentowane są w postaci wartości liczbowych kluczowych charakterystyk oraz ich zmienności w czasie na czytelnych wykresach.

Praca porównuje skuteczność klasycznego algorytmu do detekcji załamków R z algorytmem opartym na metodach uczenia maszynowego. Zastosowane sieci neuronowe osiągnęły wysoką dokładność w wykrywaniu charakterystycznych szczytów w sygnale EKG oraz w przewidywaniu na ich podstawie różnorodnych miar zmienności rytmu serca. Opracowano innowacyjne podejście polegające na predykcji parametrów HRV i RSA bezpośrednio z całego sygnału EKG, co stanowi istotne rozszerzenie tradycyjnego podejścia opartego na załamkach RR.

Eksperymentalnie zbadano wpływ rytmu oddechowego na RSA oraz przeanalizowano dobową zmienność pracy serca, porównując różnice między dniem a nocą. W ramach pracy przeprowadzono także jakościową analizę opracowanych modeli neuronowych, wskazując ich mocne strony, potencjalne kierunki rozwoju oraz możliwe zastosowania w analizie danych biomedycznych.

System oraz metody zaprezentowane w pracy stanowią wszechstronną platformę do analizy EKG, z potencjałem zastosowania w badaniach naukowych i diagnostyce medycznej.
\vspace{0.5cm}\newline
\textbf{Słowa kluczowe:} Uczenie maszynowe, EKG, HRV, RSA, Polar H10, analiza end-to-end  \vspace{0.5cm}

\noindent \textbf{Dziedzina nauki i techniki, zgodnie z wymogami OECD:} nauki inżynieryjne i techniczne, robotyka i automatyka
